% !TEX root = menschen-halten.tex

\section{Die Herkunft des Menschen}
\label{society-origin}

Der Mensch, unser liebster Zweibeiner, ist ein komplexes Wesen mit einer wissenswerten Vergangenheit. An dieser Stelle wollen wir uns nicht mit der Entstehungsgeschichte des Menschen von der Amöbe bis zum Homo Sapiens\footnote{\textit{Sapiens} ist ein Wort aus dem Lateinischen und bedeutet so viel wie \textit{Weisheit}. Die menschliche Überheblichkeit scheint grenzenlos im Angesicht seiner nicht besonders weisen Verhaltensweisen.} beschäftigen. Wir fokussieren uns auf die letzten vielleicht einhunderttausend Jahre plus minus ein paar Zehntausend, die den Kohl nicht mehr fett machen. 

\subsection*{Biep bup: WARNUNG}

Von der menschlichen Vergangenheit ist uns nur wenig bekannt und noch weniger kann als gesichertes Wissen gelten. Anhand der von menschlichen Forschen ausgebuddelten Belegen und Indizien haben sie auf ein bestimmtes Verhalten geschlossen und das mit dem Verhalten abgeglichen, wie die letzten indigenen Völker aktuell noch leben. Diese Völker sind allerdings in gewisser Weise Einzelfälle und können niemals stellvertretend für alle Arten des Menschen sein, wie sie jemals gelebt haben. Der Planet Terra bietet so viele unterschiedliche Lebensräume auf, wodurch jeder Ort andere Anforderungen stellt und Lebewesen vor Ort zu anderen Verhaltensweisen bringt. 
Gleichzeitig ist der Mensch selbst ein kreatives, kluges Köpfchen und verhält sich aus Jux und Tollerei immer wieder anders. Wo freier Wille auf Kultur und Intelligenz treffen, entstehen wagemutige Ideen, die sich verbreiten und sterben. Ein paar Ideen, Techniken, Kulturen, Machwerke, Spielzeuge, ja ganze Gesellschaftskonzepte setzen sich durch, andere sterben ab. Das liegt nicht begründet darin, ob das eine oder andere besser sein mag. Manchmal ist es ein Wink des Schicksals, an anderer Stelle pures Pech. Worauf ich hinauswill ist folgender Punkt: Die kommende Erzählung sollten Sie lieber als fiktive Geschichte betrachten und nicht als harte Fakten. Sie sind nicht ausschlaggebend für die späteren Konzepte, die wir Ihnen vorstellen werden, sondern sollen Ihnen als Anreiz dienen, einen kurzen Blick in die Entstehungsgeschichte des Menschen zu erhalten und zu erfahren, dass Sie die Zügel in der Hand haben, sein Leben zu gestalten. 

\subsection*{Minimalismus}

Bevor manche menschlichen Stämme sesshaft wurden, waren viele menschliche Stämme Nomaden. Ein Nomade zeichnet sich dadurch aus, dass sein Wohnsitz nicht fest war, sondern sich immer wieder änderte. Orte, an denen sich ein Stamm niederlies, waren Stützpunkten gleich. Ein Stamm konnte an diesen Ort wieder zurückkehren, allerdings war er nie dauerhaft belegt.
Der Grund für das Weiterziehen eines Stammes konnte viele Ursachen haben. Manche Stämme wurden von anderen Stämmen vertrieben, wenn sie sich zu nah kamen oder die Umgebung wurde über Gebühr ausgenutzt. Wo keine nahrhaften Nahrungsmittelquellen mehr vorhanden waren oder ein Unwetter alle Herden vertrieben hatte, war kein Platz mehr zum Überleben\footnote{Menschen tendieren dazu, vor unangenehmen Situationen zu fliehen. Durch seine neu geschaffene Welt ist der Mensch selten Bären oder anderen gefährlichen Raubtieren konfrontiert, sondern vielmehr anderen Menschen, welche sie in Lagen bringen, denen sie nicht gewachsen sind, sie in eine Ecke drängen oder in denen der Kampf keine realistische Option ist. Ist es wirklich so ungewöhnlich, von unangenehmen Situationen, Begegnungen oder Personen wegzulaufen, wenn der Ortswechsel bei indigenen Völkern ein essenzieller Bestandteil der sozialen Struktur war?}.
Das Nomadentum mag uns aus heutiger Sicht entbehrungsreich erscheinen, hatte es allerdings viele Vorteile. Das naturnahe Leben stellte den Bezug zwischen den Menschen und seiner Umgebung her. Der Mensch und die Natur waren eine Einheit\footnote{Wir als moderne Halter eines Menschen streben an, die Verbindung zwischen Mensch und Natur wiederherzustellen.}. Der Mensch und die Natur waren dasselbe. Das Nomadentum selbst zwang Menschen zum eingeschränkten Besitz und einem minimalen Leben. Wer häufig umzog, konnte es sich nicht leisten, sehr viele Dinge zu besitzen. 
Das Leben des Menschen war geprägt von Besitzlosigkeit, nicht dem Überfluss an unnötigen Anschaffungen, welche heutzutage die Unterkünfte Ihres Menschen zumüllen. Besitz ist Ballast und Ballast konnte nicht transportiert werden. Wenn Sie alle paar Monate Ihr Zuhause verlassen würden, hätten Sie dann eine vollgestellte Unterkunft mit Besitztümern, die Sie seit Jahren nicht verwendet hätten? Nur wer wenig besaß, besaß die Möglichkeiten, einfach und frei seinen Standort zu wechseln.

\subsection*{Stamm}

Stellen Sie sich vor, Sie legen sich eine Herde von Menschen zu. Die meisten Menschenhalter haben gemäß unserer Recherche im Schnitt nur ein bis vier Menschen, um die sie sich kümmern. Dieses Konzept wird von den Menschen als \textit{Familie} bezeichnet und es handelt sich dabei um miteinander oft blutverwandte Artgenossen \footnote{Ausnahmen bestätigen die Regel. Manche Menschen haben eine Familie ohne Blutsverwandtschaft}. Wie Sie allerdings vielleicht bereits wissen, lieben es Menschen, soziale Bindungen aufzubauen. Das geht über das Konzept der Familie hinaus. Menschen bilden gerne Gruppen mit anderen Menschen. In diesem \textit{Stamm} kommen lokal viele Menschen zusammen, die eine lockere bis innige Beziehung zueinander haben. Allerdings wird es ab einer hohen Zahl von Menschen unübersichtlich. Mehr als einhundert Menschen in einem solchen Stamm sind selten anzutreffen. Denn je mehr Menschen in einem Stamm leben, desto komplexer und multidimensionaler werden die Beziehungen der Menschen zueinander und desto eher benötigten Menschen ein Konzept, dass eine Struktur über die Menschen legte, um Organisation zu gewährleisten. Das Streben nach Ordnung half dem Menschen, diese Struktur zu schaffen und Dorfgemeinschaften, Städte und Kommunen zu etablieren. So ganz wissen wir nicht, wann und wie der Mensch anfing, in riesigen Gruppen zu leben und Städte zu bauen. Was wir wissen ist, dass der Mensch auf allen Teilen seines Heimatplaneten andere Herangehensweisen ausprobierte und Hierarchien sowie Agrikultur nur zu einem Teil eine Rolle spielten. Der Mensch mag sesshaft geworden sein und viele seiner natürlichen Verhaltensweisen aufgegeben haben, die Gründe sind allerdings wesentlich komplexer und vermutlich nicht mehr vollständig nachvollziehbar.

\subsection*{Alles egal}

Forscher aus dem Anthropologie verbreiteten die Vorstellung, dass die ersten Menschen ein egalitäres Leben führten. Das meint, dass alle Mitglieder einer Gruppe den gleichen Zugang zu Ressourcen haben und gleich behandelt werden. Keiner solle über andere eine dauerhafte Macht ausüben, das minimal vorhandene Eigentum wird geteilt und für alles Lebensnotwendige hatten die Menschen offenen Zugang. 
Apropos Macht. Macht war wie eine Flüssigkeit, schwappte hin und her, aber blieb nie dauerhaft bei einer Person. Sie wurde dem gegeben, der gegenüber der Gruppe seine Haut aufs Spiel setzte, tapfer und intelligent war. Das wiederum war nicht abhängig vom Verwandtschaftsgrad, sondern führte derjenige, der sich als beste Führungsperson herausstellte. Jeder hatte dieselben Voraussetzungen, geschlechtsunabhängig. Wichtige Entscheidungen wurden von der Gruppe gemacht. Menschen mussten sich gegenseitig helfen, darauf waren die Menschen angewiesen. Die Großzügigkeit war die einzige Versicherung. Dadurch kamen Menschen nicht auf die Idee, die Beute einer Jagd für sich zu behalten, denn es würde Missgunst im Stamm auslösen. 
Sobald das egalitäre Leben langsam aufgegeben wurde zugunsten hierarchischer Strukturen, musste der gewöhnliche Mensch sich neue Verhaltensweisen aneignen. Er war gezwungen, sich unterzuordnen und sich eine Umgebung anzupassen, die von dem abwich, was er gewohnt und für das er angepasst war. Die Folge war Unterwerfung, Unterordnung und ein langsames Ende der Freiheit. 
Großzügigkeit ist ein selbstverstärkendes Verhalten und die Grundlage für die Stabilität von Jägern und Sammler-Völkern. Das Teilen von Jagdbeute oder gesammelten Essen wurde mit ebensolchen Gaben von der Gruppe bedankt. Wer großspurig, eitel, abgehoben war, wurde mit geeigneten Maßnahmen (über den Erfolg lustig machen, zurechtweisen) wieder ins rechte Licht gerückt. Reichte das nicht, gab es immer noch das letzte Mittel der Wahl: Soziale Isolation, Verbannung oder Tod -- denn Waffen waren immer verfügbar. Das ist in etwa die Kurzfassung, wie Menschen in einer egalitären Gesellschaft lebten. Das gesamte Leben war eine Spur bissiger. Diese Vorstellung klingt nach einem weit entfernten Traum. Die Vorfahren des Menschen lebten in einem quasi paradiesähnlichen Zustand und zogen durch die Wildnis im Einklang mit der Natur. Alles war in Ordnung. Die Luft war klar, das Wasser rein, das Leben friedlich und Essen im Überfluss vorhanden. Wer sich korrekt verhielt, wurde belohnt. Wer sich der Gruppe entgegensetzte, verbannt. Kein Lulli-Leben, sondern jeder Handgriff mit Sinn behaftet. Keine Sinnlosigkeit in der täglichen Existenz, sondern eine sich durchziehende Perfektion. 
Allerdings ist das nicht mehr als eine Utopie, die sich nicht bewahrheitet, wer die menschliche Vergangenheit studiert. Die Sesshaftwerdung war nicht der Untergang des Paradieses, sondern ein chaotischer, nicht gesteuerter Prozess, der manche Vorteile durch andere ersetzte und manche Nachteile durch andere. Deshalb ist es nicht notwendigerweise die beste Option, den Menschen in seine Vergangenheit zurückzuschicken und eine Gesellschaft anzustreben, wie sie der Mensch als Jäger und Sammler lebte. Mag sein, dass das damalige Leben dem Menschen einen deutlich besseren Zugang zu seiner Natur und seinem Körper brachte, doch wollen wir zurück in eine Zeit, in der die Kindersterblichkeit enorm war, Infektionen mit Todesgefahr an jeder Ecke lauerten und unser geliebtes Haustier jederzeit sterben konnte?
Die Antwort auf diese rhetorische Frage dürfte Ihnen, lieber Leser, nicht besonders schwerfallen. Wir als verantwortungsvolle Halter haben durch Reflexion, moderner Technologie und Fortschritt der Wissenschaft Chancen und Verantwortung, unseren Menschen über seine erzwungene Natur zu entwickeln und ihm ein naturnahes, sprich artgerechtes Leben zu bieten, dass seine Bedürfnissen entspricht, ohne sich in der Zeit zurückzuentwickeln.


\subsection*{Reich ist, wer...}

In den letzten paar hundert Jahren ist die Verfügbarkeit von fast allem gestiegen, was wir sich der Mensch nur vorstellen kann. Er reist schneller als je zuvor, wird älter als je zuvor, hat schnellsten Zugriff auf Katzenunterhaltungsspielzeug und den neuesten Shit im Fernsehen. Sie haben mehr Fortpflanzungspartner, mehr Golfplätze, mehr Möbel, mehr Essen, mehr, mehr, mehr. 
Aber ist das wirklich Wohlstand? Was ist mit unentbehrlicher sauberer Luft oder reinem Wasser? Einem gesunden Altern und einer Gemeinschaft von Menschen, die ihn wertschätzen? Wo der Wohnraum von Jahr zu Jahr mehr wird, wird der Mensch einsamer, weil immer mehr Singles alleine leben. 
Wohlstand ist nicht an die Menge des materiellen Besitzes gebunden. Nicht an den schnellen Sportwagen, die brüllende Stereoanlage, das schicke Einfamilienhaus in bester Lage oder die teure Uhr.
Von Wohlstand kann keine Rede sein, wenn die Lebensqualität der Menschen sinkt, Freiheiten weniger werden und die Existenz vieler Menschen in der Bedeutungslosigkeit versinkt. Natürlich gab es vor Tausenden von Jahren keine Smartphones oder Fahrräder, aber diese Menschen führten ein Leben im Einklang mit ihrer Natur, wie es heutzutage nur noch wenigen erlaubt ist. 
Der Kontrast zu modernen Gesellschaften ist enorm. Konträre Verhaltensweisen werden bestärkt, wo den Kindern spielend gelehrt wird, wie wichtig generöses Verhalten ist. Sobald es in die Geschäftswelt geht, wird jedoch der Erfolg des Einzelnen bestärkt. Populäre Gurus oder Promis sind Idole geworden und vermitteln ein spezielles Bild an Kinder: Werdet so, habt Erfolg. Die Gruppe ist nicht so entscheidend wie der Einzelne. Wer etwas von sich hält, besitzt Statussymbole und stellt sie zur Schau. Soziale Medien machen dem Menschen vor, wie toll ein solches Leben ist. Menschen sind einfach gestrickt. Denn es gibt keine Umgebung, die sie davon abhält. 
Was dieses Werk bezweckt, ist dem Menschen ein artgerechtes Leben zu schaffen, bei dem es keine Frage mehr nach einem \textit{Mehr} gibt. Ich will Ihnen helfen, Ihren Menschen so zu erziehen, dass er genug hat und sein Leben in vollem Zuge\footnote{Keine Anspielung auf die Deutsche Bahn, Anmerkung der Redaktion.} auskosten kann. Das Buch gibt Ihnen, liebe verantwortungsvolle Halter, die Mittel an die Hand, Ihrem Menschen alle Hindernisse zu einer gesunden Existenz aus dem Weg zu räumen. Ihr Mensch sollte nicht kleine Stellschrauben verändern müssen, weshalb wir die Hauptsäulen eines gesunden und artgerechten Lebens angehen, damit Ihr Mensch lange lebt, gesund altert und zufrieden stirbt. 